% JTDH manuscript file derived from the official English template.
% Compile with LuaLaTeX or XeLaTeX and biber.

\documentclass{article}
\usepackage{jtdh}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage[hang,flushmargin]{footmisc}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks = true, linkcolor = black, urlcolor = gray, citecolor = black, anchorcolor = black}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.17}
\setlength{\floatsep}{8pt plus 2pt minus 2pt}
\setlength{\textfloatsep}{8pt plus 2pt minus 2pt}
\setlength{\intextsep}{8pt plus 2pt minus 2pt}
\usepackage[backend=biber, style=apa, uniquelist=false]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}
\usepackage{textcomp}

\usepackage[]{gb4e}
\let\eachwordone=\sffamily
\let\eachwordtwo=\sffamily

\usepackage{enumitem}
\graphicspath{{img/}}

\aboverulesep=0ex
\belowrulesep=0ex

\title{A Community in Formation: Building and Analysing a Corpus of Slovene Posts on Bluesky}

\author{
  Nives HÜLL\textsuperscript{1}\orcidlink{0009-0004-1878-0102}
}
\institutions{
  \textsuperscript{1}University of Ljubljana, Ljubljana, Slovenia \rorlink{05njb9z20}\par
}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
\input{sections/00-abstract}
\end{abstract}
\keywordseng{Bluesky, ATProto, Slovene, corpus construction, social media}

\input{sections/01-introduction}
\input{sections/02-related-work}
\input{sections/03-data-and-methodology}
\input{sections/04-validation}
\input{sections/05-empirical-analysis}
\input{sections/06-discussion}
\input{sections/07-limitations-and-ethics}
\input{sections/09-future-work}
\input{sections/08-conclusion}

\section{Data and Code Availability}
The collection and anonymisation code is available at \url{https://github.com/hulln/slosky}. The corpus itself is not distributed as a full-text release at this stage; see Sections~\ref{sec:limitations} and~\ref{sec:future-work}. The corpus can be reconstructed from currently public ATProto data using the methodology and code described in this paper.

\acknowledgmenteng{
Generative AI tools were used during the coding, implementation, analysis support, and writing phases of this paper, primarily ChatGPT/Codex (GPT-5.4) and Claude Code (Claude Sonnet 4.6). The research topic, overall direction of the work, and final interpretive decisions were determined by the author. All generated material was reviewed, revised where necessary, and finalised by the author.
}

\urlstyle{same}
\printbibliography

\newpage
\titleeng{Skupnost v nastajanju: gradnja in analiza korpusa slovenskih objav na omrežju Bluesky}
\begin{abstracteng}
Prispevek predstavlja korpus 141.013 javnih slovenskih objav 432 avtorjev na platformi Bluesky, zbranih med avgustom 2023 in sredino aprila 2026. Korpus je oblikovan z večstopenjskim postopkom zbiranja podatkov na ravni protokola ATProto, ki združuje odkrivanje objav z jezikovno oznako \texttt{sl}, zgodovinsko rekonstrukcijo javnih objav iz osebnih podatkovnih strežnikov ter filtriranje na ravni posamezne objave z uporabo več orodij za avtomatsko določanje jezika. Ročna validacija potrjuje visoko natančnost izbranih vključitvenih skupin. Analiza korpusa razkriva oblikovanje majhne, izrazito pogovorne skupnosti, ki jo zaznamujejo pozni porast aktivnosti v letu 2024, visok delež reply-objav (68,3~\%), redka in avtorsko koncentrirana raba ključnikov ter deljenje povezav, osredinjeno predvsem na slovenske medije, GIF-e in orodja znotraj platforme Bluesky. Rezultati kažejo, da se slovenska sfera na Blueskyju oblikuje kot majhen, k dialogu usmerjen javni prostor. Prispevek podrobno opisuje zbiralni postopek, predstavi validacijo ter osnovne interakcijske, časovne in infrastrukturne značilnosti rabe Blueskyja v slovenščini, hkrati pa obravnava tudi pravna in etična vprašanja zbiranja podatkov na decentraliziranih platformah.

\textit{Opomba k jeziku: Angleščina je v tem prispevku uporabljena izključno z namenom nagovarjanja širše mednarodne raziskovalne skupnosti na področjih digitalne humanistike, obdelave naravnega jezika in ATProta. Uporaba angleščine nikakor ne zmanjšuje pomena slovenščine v raziskovalnem in spletnem prostoru, katere vlogo še naprej dosledno in odločno zagovarjam.}
\end{abstracteng}
\keywordsslo{Bluesky, ATProto, slovenščina, korpus, družbena omrežja}

\end{document}
