% JTDH manuscript file derived from the official English template.
% Compile with LuaLaTeX or XeLaTeX and biber.
% ANONYMISED VERSION FOR REVIEW

\documentclass{article}
\usepackage{jtdh}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage[hang,flushmargin]{footmisc}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks = true, linkcolor = black, urlcolor = gray, citecolor = black, anchorcolor = black}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.17}
\setlength{\floatsep}{8pt plus 2pt minus 2pt}
\setlength{\textfloatsep}{8pt plus 2pt minus 2pt}
\setlength{\intextsep}{8pt plus 2pt minus 2pt}
\usepackage[backend=biber, style=apa, uniquelist=false]{biblatex}
\addbibresource{bibliography/references.bib}
\usepackage{textcomp}

\usepackage[]{gb4e}
\let\eachwordone=\sffamily
\let\eachwordtwo=\sffamily

\usepackage{enumitem}
\graphicspath{{img/figures/}{img/assets/}}

\aboverulesep=0ex
\belowrulesep=0ex

\title{A Community in Formation: Corpus Construction and Initial Analysis of Slovene Posts on Bluesky}

\author{
  Anonymous
}
\institutions{
  \textsuperscript{}Anonymous institution\par
}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
\input{sections/front/00-abstract}
\end{abstract}
\keywordseng{Bluesky, ATProto, Slovene, corpus construction, social media}

\input{sections/body/01-introduction}
\input{sections/body/02-related-work}
\input{sections/body/03-data-and-methodology-anonymous}
\input{sections/body/04-validation}
\input{sections/body/05-empirical-analysis}
\input{sections/body/06-discussion}
\input{sections/body/07-limitations-and-ethics}
\input{sections/body/08-conclusion}
\input{sections/body/09-future-work}

\acknowledgmenteng{
Generative AI tools were used during the coding, implementation, analysis support, and writing phases of this paper, primarily ChatGPT/Codex (GPT-5.4) and Claude Code (Claude Sonnet 4.6). The research topic, overall direction of the work, and final interpretive decisions were determined by the author. All generated material was reviewed, revised where necessary, and finalised by the author.
}

\urlstyle{same}
\printbibliography

\newpage
\titleeng{Skupnost v nastajanju: gradnja korpusa in začetna analiza slovenskih objav na platformi Bluesky}
\begin{abstracteng}
Prispevek predstavlja korpus 141.013 javnih objav v slovenščini, ki jih je na mikroblogerski platformi Bluesky med avgustom 2023 in sredino aprila 2026 objavilo 432 avtorjev. Korpus je bil oblikovan z večstopenjskim postopkom na ravni protokola AT, ki zajema odkrivanje objav z oznako \textit{sl}, rekonstrukcijo javno dostopnih zgodovin objav posameznih računov ter filtriranje posameznih objav glede na jezik. Kot ena prvih empiričnih, jezikovno specifičnih študij rabe platforme Bluesky za slovensko jezikovno skupnost se prispevek osredotoča na zgodnje faze oblikovanja novega, na odprtem protokolu temelječega javnega prostora. Zbrani podatki nakazujejo izrazit porast aktivnosti konec leta 2024. Odgovori na objave predstavljajo 68,3~\% vseh objav, pri čemer je njihov delež visok že pred porastom aktivnosti. Opazna je tudi redka in avtorsko koncentrirana raba ključnikov, večinoma s slovenskimi mediji povezano deljenje novic ter pogosta raba GIF-ov, kar kaže na neformalnost komunikacije. Prispevek pokaže, kako lahko dostop na ravni protokola AT omogoča gradnjo korpusa za jezike z manjšim številom govorcev, hkrati pa odpira pravna in etična vprašanja, povezana z dostopnostjo javnih podatkov manjših jezikovnih skupnosti.

\textit{Opomba k jeziku: Angleščina je v tem prispevku uporabljena izključno z namenom nagovarjanja širše mednarodne raziskovalne skupnosti na področjih digitalne humanistike, obdelave naravnega jezika in ATProta. Uporaba angleščine nikakor ne zmanjšuje pomena slovenščine v raziskovalnem in spletnem prostoru, katere vlogo še naprej dosledno in odločno zagovarjam.}
\end{abstracteng}
\keywordsslo{Bluesky, ATProto, slovenščina, korpus, družbena omrežja}

\end{document}
